\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\addtolength{\topmargin}{-0.8in}
\setlength\textheight{248mm}
\setlength\textwidth{165mm}
\setlength\oddsidemargin{-2mm}
\setlength\evensidemargin{-2mm}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[a-2u]{pdfx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{lmodern,textcomp}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor,colortbl}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{multicol}
\usepackage{ulem}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{setspace}
\usepackage{listings}
\usepackage{cancel}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{multicol}

\makeatletter
\newcommand*{\rom}[1]{\expandafter\@slowromancap\romannumeral #1@}
\makeatother

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\graphicspath{ {../images/} }
\def\columnseprulecolor{\color{black}}
\setlength{\columnseprule}{0.3pt}
\def\title{Dějiny matematiky 1}
\def\author{Adam Beneš}
\setlength{\parindent}{0pt}
\def\doubleunderline#1{\underline{\underline{#1}}}\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{
	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
		\huge\bfseries \thechapter. #1
		\par\nobreak
		\vskip 20\p@
}}
\def\@makeschapterhead#1{
	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
		\huge\bfseries #1
		\par\nobreak
		\vskip 20\p@
}}
\makeatother

\renewcommand{\chaptermark}[1]{%
	\markboth{#1}{}}

\fancypagestyle{toc}{
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
	\fancyhead[C]{}
	\fancyhead[L]{\textbf{\title}}
	\fancyfoot[L]{\author}
	\fancyfoot[C]{}
	\fancyfoot[R]{\thepage}
}

\fancypagestyle{plain}{
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
	\fancyhead[C]{}
	\fancyhead[L]{\textbf{\title\ -- \thechapter. \leftmark}}
	\fancyfoot[L]{\author}
	\fancyfoot[C]{}
	\fancyfoot[R]{\thepage}
}


\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
	backgroundcolor=\color{backcolour},   
	commentstyle=\color{codegreen},
	keywordstyle=\color{magenta},
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	stringstyle=\color{codepurple},
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	breakatwhitespace=false,         
	breaklines=true,                 
	captionpos=b,                    
	keepspaces=false,                 
	numbers=left,                    
	numbersep=5pt,                  
	showspaces=false,                
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,                  
	tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\doublespacing
\begin{document}
	\pagenumbering{roman}
	\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{toc}}
	\pagestyle{toc}
	\tableofcontents
	\cleardoublepage
	\pagestyle{plain}
	\pagenumbering{arabic}
	\pagebreak
	\chapter{Přednáška 6.9.2023}
	
	\section{Úvodní informace}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Docházka se neeviduje.
			\item Děsivý testík.
			\item Otázečky budou vyvěšeny. (Od $15$ do $20$).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Antické Řecko}
	
	Proč dějiny matematiky?
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Neučíme současnou matematiku.
			\item Znát vývoj pojmů.
			\item Staré důkazy mohou být inspirativní.
			\item Věty se jmenují po lidech.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Jak jdou dějiny pěstovat?
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Tématicky.
			\item Po oblastech.
			\item Instituce, časopisy...
			\item Osobnosti.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Pro nás je, ale podstatné postihnout vývoj matematického myšlení. \href{https://dml.cz/}{Česká knihovna matematických textů}. Periodizace dějin matematiky. 
	
	\begin{enumerate}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Tvorba elementárních matematických pojmů.
			\item Matematika konstantních veličin.
			\item Matematika proměnných veličin.
			\item Matematika zobecněných prostorových a kvantitativních vztahů.
		\end{spacing}
	\end{enumerate}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Co je to matematika? Podle mě -- vše co vyjde z teorie množin a používá jako jazyk výrokovou a predikátovou logiku. Podle cápka -- popis světa kolem nás. Podle Víti -- vztahy mezi abstraktními pojmy. Čím se zaobíráme v matematice? Strukturama. Matematika je abstraktní... Ehm... Matematika je prostě... O ničem! A jsme za to rádi! Ono existuje asi $100$ky definic matematiky. Nám bude vyhovovat: matematika je věda zaobírající se prostorovými a kvantitativními vztahy mezo věcmi. Jestliže jsem před nástupem na Matfyz nedělali důkaz, tak jsme nedělali matematiku. Řekové začínají s důkazy. To starověké kultury tolik nedělali. Tedy periodizace bude dělaná podle toho. Od Starověkého Řecka to ale není jen, důkaz důkaz. Velká změna přijde s diferenciálním a integrálním počtem. Objevují se geometrie které nutí matematiku pracovat abstraktně -- potřebujeme axiomy. Matematika získává aplikace tam, kde by to lidi ani nečekali.
	\end{spacing}
	
	\section{Prehistorie}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Před vynalezením písma.
			\item Archeologické nálezy.
			\item Utváření pojmu čísla, primitivní numerace.
			\item Utváření pojmu geometrického útvaru.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Starověké kultury}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Písmo.
			\item Egypt, Mezopotámie, Čína, Indie.
			\item Matematika často ve formě sbírek úloh.
			\item Rozvoj numeračních soustav.
			\item Klasifikace geometrických útvarů, výpočty obsahů a objemů.
			\item Utváření základů geodézie, řešení úloh hospodářské praxe.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\chapter{Přednáška 13.10.2023}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Definice limity... To je teda opravdu něco. To by mělo být v památkách UNESCO. Analýza byla dlouho dobu bez pořádných definic. Ty připadají až s aritmetizací analýzy. V $60$ letech nestandartní analýza -- formalizoval nekonečně malé veličiny a dalo se s nimi počítat, ale byly to korektní postupy (hyberreálná čísla).
	\end{spacing}
	
	\section{4. období}
	
	Dneska se budeme vyjímečně dost věnovat 4. období.
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Byla tady jakási Eukleidovská geometrie. Eukledovi základy jsou taková první axiomatická matematika. Abstraktní matematika -- stejné situace jsme schopni zastřešit stejnými pojmy. To je její veliká síla, třebas grupy. Idea úsečky a přímky, nekonečně úská. Geometrie je chápána jako propojení světu ideí a hmotného světa.
	\end{spacing}
	
	\subsection{Neeukleidovská geometrie}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Nikomu se nedařilo dokázat 5. postulát (o rovnoběžkách). No byl cápek, co to zkusil "prostě bez něj" (tomu se říká neutrální geometrie). A docházel k výsledkům, co neodpovídali hmotnému světu. Zakladatelé neeukleidovské geometrie: K.F.Gauss -- vymyslel to, ale nechtěl být za blázna, Janos Bolyai -- v jeho apendixu je popsána neeukleidovská geometrie, Lobačevskij.
	\end{spacing}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Neutrální geometrie -- axiomy \rom{1} -- \rom{4}.
			
			Lze dokázat, že existuje rovnoběžka k daným přímkám.
			\item Eukleidovská geometrie -- axiomy \rom{1} -- \rom{4}.
			
			Existuje právě jedna rovnoběžka.
			\item Neeukleidovská geometrie (Lobačevského) -- axiomy \rom{1} -- \rom{4} a negace axiomu \rom{5}.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Gee -- země, metreo -- měří. Eukl. + Lob. = pangeometrie.
	
	\section{Lineární algebra}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Determinanty přišli mnohem dříve než matice. A to třeba o $200$ let. V 19. století přicházejí lidé s maticí! Algebra by se měla zeobírat řešením rovnic. Viet propagoval symboliku, která byla šikovná.
	\end{spacing}
	
	\chapter{Přednáška 20.10.2023}
	
	\section{4. období}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Neeukleidovská geometrie.
			\item Algebra.
			\item Vzniká pojem grupa.
			
			Vzniká pojem permutace. Uzavřenost, asociativita, identita, existence inverzní permutace.
			\item Číselné obory. Jako první jsou vybudovány reálná čísla. Ta jsou potřeba k Analýze. S těmi přichází jako první Richard Dedekind. S přirozenými čísli přichází G. Peano.
			\item Funkcionální analýza.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Hilbert má takovou tendenci uplně vše axiomatizovat a formatizovat. Máme tady $1920's$... David Hilbert (formalizace a axiomatizace). Banachovy prostory. Funkcionální analýza je takové propojení Manalýzy a Lingebry. (G...$1899$,...). $1933$... Kurt Gudel: Vždy když máme axiomatickou teorii, která obsahuje aritmetiku přirozených čísel, musí existovat nerozhodnutelné tvrzení (Godelův důkaz -- knížka). Godel formuluje věty o neúplnosti. Bourbaki (neexistující osoba, jehož jménem se podepisovali jistí studenti). Von Neumann se podílel na funkcionální analýze, ale přestalo ho to bavit a tak se pustil do teoretické informatiky. Strašné sci-fi (udělají za nás všechnu práci?!) Počítače používali formální jazyk. No a pak přišel Basic. Vypadá to, že formalismus je to, co potřebujeme. Množinová algebra -- nový způsob, jak učit matematiku.
	\end{spacing}
	
	\chapter{Přednáška 27.10.2023}
	
	\section{Minule}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Nová koncepce, která nastupuje v $70$ letech $20$tého století. Ovládat Boolovu algebru bude muset každý žák. Evaluační standardy -- nepodkročitelné minimum, co žák musí umět. Opustilo se od cyklického vyučování.
	\end{spacing}
	
	\section{Krize matematiky}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item[1. krize:]
			
			Řecko -- no ona nebyla. Ale považuje se to za matematický folklór.
			
			$6$. -- $4$. st.př.n.l.
			
			Mýtus o této krizi vznikl v $19.$ stol. Vše se dělalo geometricky a ne algebraicky. Eukleidovy základy -- nemají parametri učebnice. Když máme duležitou větu, pojmenujeme ji po někom. My tyhle dějiny musíme tak trochu dodělat. Z lidí se tvoří hrdinové: "Ten to všechno vymyslel! To je ten genius!"\ Prostě chceme vytvářet velké příběhy.
			
			Pythagorejci, aritmetika. Vztahy mezi čísly. Poměry! Hudební teorie -- poměry znamenají harmonii.
			
			Čtverec dokonalý útvar a babam, jak popsat délku přepony. Odklon od aritmetiky, pracovalo se s úsečkami (jejich délky byly zatajované). Geometrizace algebry.
			
			
			
			\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        
			
			\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
				%uncomment if require: \path (0,583); %set diagram left start at 0, and has height of 583
				
				%Shape: Square [id:dp395527125211528] 
				\draw   (100,124) -- (182.2,124) -- (182.2,206.2) -- (100,206.2) -- cycle ;
				%Shape: Rectangle [id:dp4210248199997384] 
				\draw   (100,206.2) -- (182.2,206.2) -- (182.2,256.2) -- (100,256.2) -- cycle ;
				%Shape: Rectangle [id:dp16847487347846712] 
				\draw   (182.2,124) -- (232.2,124) -- (232.2,206.2) -- (182.2,206.2) -- cycle ;
				%Shape: Square [id:dp731244680765377] 
				\draw   (182.2,206.2) -- (232.2,206.2) -- (232.2,256.2) -- (182.2,256.2) -- cycle ;
				
				% Text Node
				\draw (132,152) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle a^{2}$};
				% Text Node
				\draw (200,158) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle ab$};
				% Text Node
				\draw (138,224) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle ab$};
				% Text Node
				\draw (201,221) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle b^{2}$};
				% Text Node
				\draw (243,221) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle b$};
				% Text Node
				\draw (205,263) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle b$};
				% Text Node
				\draw (241,156) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle a$};
				% Text Node
				\draw (140,264) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle a$};
				
				
			\end{tikzpicture}
			
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Učebnici napíše kdejakej hejhula a většinou to dopadne fakt blbě.
	
	\chapter{Přednáška 03.11.2023}
	
	\section{$2$. krize matematiky}
	
	Potíže růstu diferenciálního a integrálního počtu. Okolo $1670$ Newton, Leibniz. Pracuje s nekonečně malými veličinami. Je to fajné, ale základní pojmy nejsou dobře definované. Couchy se snaží vše definovat. Riemann -- neříká jaká funkce ho má, ale postaví konstrukci a co projde jde intergrovat.
	
	\subsection{Řešení}
	
	Richard Dedekind -- teorie proporcí $\rightarrow$ teorie řezů. Zavedl $\mathbb{R}$. Weistrass -- $\varepsilon$-$\delta$... To bylo finální řešení $2$. krize.
	
	\section{$3$. krize}
	
	Přišel cápeček Godel a jeho věty o neúplnosti. $\implies$ Nikdy nebude překonaná. Tak se s tim smířili. Axiomatizovat vše. Chtíč kompletní teorie.
	
	Tím končíme smutné téma...
	
	\chapter{Přednáška 10.11.2023}
	
	\section{Artistická fakulta}
	
	Kvadrivium:
	
	\begin{multicols}{2}
		\begin{itemize}
			\begin{spacing}{1.0}
				\item Aritmetika.
				\item Geometrie.
				\item Musika.
				\item Astronomie.
			\end{spacing}
		\end{itemize}
	\end{multicols}
	
	Vše to vede do Astronomie, k čemu teda musika? No všechny ty hvězdy vydávají zvuky, krásné čisté tóny. Hudba sfér. Poměry malých celých čísel zní dobře.
	
	\section{Začátky matematiky}
	
	\begin{multicols}{2}
		\begin{itemize}
			\begin{spacing}{1.0}
				\item Nepřímé prameny.
				
				I jazyk obsahuje matematické myšlení.
				\item Přímé, né však písemné prameny.
				
				Prostě se našli.
			\end{spacing}
		\end{itemize}
	\end{multicols}
	
	\subsection{Vrubovka}
	
	Nejstarší přímý doklad matematické činnosti lidí. Bylo to takové dosti jednoduché počítadlo. Přítom lidé nemuseli ani vědět, jak tak velká čísla pojmenovat. Používá se princip bijekce. Slavná vrubovka byla nalezena v Dolních Věstonicích.
	
	\section{Nové nálezy}
	
	$1,3$ metru dlouhý kel mamutí samice s mnoha zářezy. Kdo ví, jestli je to důkaz aritmetiky nebo ne.
	
	\section{Co je to číslo}
	
	Jazyk a představa o čísle. Australské kmeny jsou fajne. A i tam se ukazuje, že nemají označení, pro čísla $1$ až $4$. Příklad: guna, barkula, barkula-guna, barkula-barkula.
	
	Zamyslet se můžeme nad gramatickým postavením prvních číslovech v českém jazyce. Digitus -- prst.
	
	Základ numeračních soustav... Třeba ve francouštině hraje roli i $20$tková soustava.
	
	\section{Geometri}
	
	No a jak na tom byla geometrie? Základní geometrické pojmy, ornamenty, délky. Obdobné motivy v různých částech těla.
	
	\section{Nejstarří doklad matematiky}
	
	\includegraphics[width=16cm]{blombo_cave.jpg}
	
	Blombos cave v jižní Africe.
	
	\section{Antické řecko}
	
	Sbírky úloh. Rovnou je studentovi ukázáno řešení. Vypisování do tabulek.
	
	\section{Mezopotámie}
	
	Domy tabulek. Velcí bratři -- připravovali opisování tabulek pro mladší.
	
	\chapter{Přednáška 01.12.2023}
	
	Zbytek Mezopotámie.
	
	Fenická abeceda -- $-1200$.
	
	Klínopis abeceda -- $-1400$.
	
	$\implies$ Starší, D jako domeček.
	
	\section{Kvadratická rovnice}
	
	\[x^2 + px + q = 0.\]
	\[(x-x_1)(x-x_2) = x - (x_1+x_2)x + x_1x_2.\]
	\[x_1 + x_2 = -p \rightarrow -\frac{p}{2} + z; -\frac{p}{2} - z.\]
	\[x_1x_2 = q = \left(-\frac{p}{2} + z\right)\left(-\frac{p}{2}-z\right) = \frac{p^2}{4} - z^2 \implies z^2 = \frac{p^2}{4} - q \implies q = \sqrt{\frac{p^2}{4}-q}.\]
	\[x_1 = -\frac{p}{2} + \sqrt{\frac{p^2}{4}-q}; x_2 = -\frac{p}{2} - \sqrt{\frac{p^2}{4}-q}.\]
	
	\section{Hérón z Alexandrie}
	
	Existuje obecný postup jak nalézt bez znalosti výšky obsah libovolného trojúhelníku, jsou-li dány tři strany.
	
	\[S_\Delta = \sqrt{s\cdot(s-a)\cdot(s-b)\cdot(s-c)\cdot}, \text{ kde } s = \frac{o}{2} = \frac{a+b+c}{2}.\]
	
	\section{Rekurentní posloupnost pro odmocniny}
	
	\[a_{n+1} = \frac{\frac{a}{a_n} + a_n}{2}.\]
	
	$a = \text{číslo, které odmocňojujeme}, a_0 > 0$.
	
	Velmi rychle konverguje a nezáleží na prvním tipu.
	
	$\sqrt{720} = n + \varepsilon$.
	
	$720 = (n + \varepsilon)^2$.
	
	$720 = n^2 + 2n\varepsilon + \varepsilon^2$.
	
	$720 \approx n^2 + 2n\varepsilon$.
	
	$\frac{720 - n^2}{2} \approx \varepsilon$.
	
	$\sqrt{720} = n + \varepsilon = n + \frac{720 - n^2}{2n}$.
	
	\chapter{Přednáška 08.12.2023}
	
	\section{Starověké kultury -- Mezopotámie}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Již v období školky se učíme geometrické útvary. Pojmy jako bod, přímka, kolmost, rovnoběžnost se tam nikde neobjevuje, jen útvary jako kruh, lichoběžník atd. Jak počítají obsah kruhu, no prostě $S = \frac{1}{12}o^2$. Jak je definováno $\pi$? $\pi:=\frac{o}{d}$. Dál to posunul až L. Euler: Introduction. $\pi$ je ze slova $\pi\varepsilon\rho\iota\mu\varepsilon\tau\rho o\varsigma$. Kolik je jejich $\pi$?
	\end{spacing}
	
	\[S = \frac{1}{12}o^2 = \pi_M\cdot r^2.\]
	
	\[\frac{1}{12}\cdot (2\pi_Mr)^2 = \pi_M\cdot r^2.\]
	
	\[\frac{1}{3}\pi_M = 1 \implies\pi_M = 3.\]
	
	Počítání z šedesátkové soustavy nám zůstalo v geometrii v úhlech a také v času.
	
	\section{Egypt}
	
	Egypt je vlastně dost podobný Mezopotámii. Jen v něm neřeší algebru jako řešení kvadratických rovnic atd.
	
	Mezci a vědci dostředu. Hieroglify! Champolion luštil, ale nevyluštil úplně!
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
\end{document}